\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}

\usepackage[english,greek]{babel}
\newcommand{\gt}{\greektext}
\newcommand{\lt}{\latintext}
\title{
    \begin{small} Προαιρετική Εργασία στη\end{small}
    \\ Επιχειρηματική Ευφυΐα και Επιχειρησιακή Έρευνα
}
\author{Μαυροματάκης Δημήτριος}
 
\begin{document}
\maketitle
\section*{Άσκηση 1η}

Για να δημιουργήσω την επιθυμητή δομή έκανα τα εξής βήματα. Αντέγραψα
από την αρχική δομή μόνο τις στήλες που με ενδιαφέρει να παραμείνουν
όπως έχουν. Για κάθε προϊόν που με ενδιαφέρει έλεγξα αν είναι ίσο με ένα
από τα προϊόντα κάθε συναλλαγής και δημιούργησα τις απαραίτητες στήλες.
Επέλεξα κάποιες τιμές έτσι να μπορώ να διακριτοποιήσω το συνολικό κόστος
καλαθιού κάθε συναλλαγής σε τρεις τιμές που να χωρίζουν τις συναλλαγές
σε τρεις περίπου ισοπληθείς ομάδες. Δημιούργησα τρεις καινούριες στήλες
στην νέα δομή και ανάλογα με το διάστημα που ανήκει ανέθεσα τις ανάλογες
λογικές τιμές σε κάθε στήλη. 

\section*{Άσκηση 2η}

\paragraph{α)} Για την εκτέλεση του \lt apriori \gt επιλέγω δύο
διαφορετικές τιμές ελάχιστου \lt support\gt , $0.001$ και $0.002$.
Παρατηρώ ότι δεν υπάρχουν κανόνες με μεγαλύτερο  \lt support \gt οπότε
δεν δοκιμάζω με άλλες τιμές. Μετά την εκτέλεση βλέπω ότι κάθε φορά που
αυξάνω το ελάχιστο \lt support \gt τότε εμφανίζονται λιγότεροι κανόνες.
Το ελάχιστο \lt support \gt σημάνει κατώφλι των κανόνων που θα
εμφανιστούν ως προς την υποστήριξή τους.

\paragraph{β)} Πήρα την πρωτοβουλία να εμφανίσω μόνο τους κανόνες που
έχουν ένα προϊόν στο αριστερό μέρος και ένα στο δεξιό επειδή μου φάνηκαν
πιο ενδιαφέροντες και με βοήθησαν να καταλάβω καλύτερα τις συσχετίσεις
των προϊόντων. Οι κανόνες που πήρα ήταν οι εξής:

\lt
\begin{center}
\begin{tabular}{|l c l c c|}
\hline
lhs & & rhs & support & confidence\\
\hline
cream & $\to$ & sausage & 0.0009288747 & 0.5384615\\
cream & $\to$ & other vegetables & 0.0009288747 & 0.5384615\\
root vegetables & $\to$ & whole milk & 0.0638269639 & 0.4486940\\
root vegetables & $\to$ & other vegetables & 0.0618365180 & 0.4347015\\
tropical fruit & $\to$ & whole milk & 0.0552016985 & 0.4031008\\
yogurt & $\to$ & whole milk & 0.0731157113 & 0.4016035\\
other vegetables & $\to$ & whole milk & 0.0976645435 & 0.3867578\\
pastry & $\to$ & whole milk & 0.0433917197 & 0.3737143\\
citrus fruit & $\to$ & whole milk & 0.0398089172 & 0.3685504\\
citrus fruit & $\to$ & other vegetables & 0.0376857749 & 0.3488943\\
tropical fruit & $\to$ & other vegetables & 0.0468418259 & 0.3420543\\
chocolate & $\to$ & whole milk & 0.0217622081 & 0.3360656\\
sausage & $\to$ & rolls/buns & 0.0399416136 & 0.3257576\\
sausage & $\to$ & whole milk & 0.0390127389 & 0.3181818\\
yogurt & $\to$ & other vegetables & 0.0566613588 & 0.3112245\\
bottled water & $\to$ & whole milk & 0.0448513800 & 0.3109476\\
rolls/buns & $\to$ & whole milk & 0.0739118896 & 0.3079049\\
cream & $\to$ & whole milk & 0.0005307856 & 0.3076923\\
whole milk & $\to$ & other vegetables & 0.0976645435 & 0.2928770\\
sausage & $\to$ & vegetables & 0.0351645435 & 0.2867965\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\gt

Η ερμηνεία μου σε αυτούς τους κανόνες είναι αν εξαιρέσουμε τον πρώτο
κανόνα οι υπόλοιποι έχουν κατά κανόνα είτε πλήρες γάλα, είτε λαχανικά
στο δεξιό μέρος. Δηλαδή ο καταναλωτής τείνει να αγοράζει γάλα και
λαχανικά μαζί με πολλά από τα προϊόντα που μας ενδιαφέρουν.

\paragraph{γ)} Ακολούθησα την ίδια διαδικασία για τους κανόνες που
περιέχουν το κόστος του καλαθιού. Από αυτούς κράτησα μόνο αυτούς που
έχουν το κόστος στο δεξιό μέρος.

\lt
\begin{center}
\begin{tabular}{|l c l c c|}
\hline
lhs & & rhs & support & confidence\\
\hline
sausage          & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.10735138 & 0.8755411 \\
cream            & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.00145966 & 0.8461538 \\
pastry           & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.07736200 & 0.6662857 \\
chocolate        & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.03980892 & 0.6147541 \\
tropical fruit   & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.08067941 & 0.5891473 \\
root vegetables  & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.07802548 & 0.5485075 \\
yogurt           & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.09766454 & 0.5364431 \\
citrus fruit     & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.05506900 & 0.5098280 \\
other vegetables & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.12606157 & 0.4992118 \\
rolls/buns       & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.11783439 & 0.4908789 \\
whole milk       & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.15061040 & 0.4516514 \\
bottled water    & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.05931529 & 0.4112236 \\
soda             & $\to$ & high\_value\_basket   & 0.09195860 & 0.4040816 \\
chocolate        & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.02494692 & 0.3852459 \\
root vegetables  & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.04803609 & 0.3376866 \\
soda             & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.07603503 & 0.3341108 \\
pastry           & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.03874735 & 0.3337143 \\
bottled water    & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.04604565 & 0.3192272 \\
tropical fruit   & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.04126858 & 0.3013566 \\
rolls/buns       & $\to$ & medium\_value\_basket & 0.07165605 & 0.2985075 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\gt

Παρατηρώ ότι πιο μεγάλη εμπιστοσύνη έχουν οι συναλλαγές με μεγάλο
κόστος. Πιθανότατα το πιο ακριβό προϊόν είναι το λουκάνικο ή η κρέμα
επειδή συσχετίζονται με τα πιο ακριβά καλάθια. 

\section*{Άσκηση 3η}
\paragraph{α)} Για να πάρω πέντε συστάδες απλά τρέχω τον αλγόριθμο \lt
k-means \gt που παρέχεται από την \lt R \gt με είσοδο τις στήλες \lt
\textit{basket\_value} \gt και \lt \textit{recency\_days} \gt και επιπλέον παράμετρο
το $5$. Η έξοδος είναι μια λίστα με $9$ στοιχεία εκ των οποίων
εμφανίζονται τα κέντρα των συστάδων, ένα διάνυσμα ακεραίων που
διευκρινίζει σε ποια συστάδα ανήκει κάθε στοιχείο των δεδομένων και το
άθροισμα των τετραγώνων για κάθε συστάδα.

\paragraph{β)} Τα κέντρα που πήρα από μια εκτέλεση είναι:

\lt
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c c|}
\hline
\# & basket\_value & recency\_days \\
\hline
1 & 2.81 & 55.44 \\
2 & 7.65 & 22.61 \\
3 & 5.53 & 70.78 \\
4 & 4.92 & 6.92 \\
5 & 3.87 & 38.80 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\gt

Η τυπική απόκλιση για κάθε συστάδα είναι:

\lt
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c c|}
\hline
\# & basket\_value & recency\_days \\
\hline
1 & 1.27 & 4.54 \\
2 & 3.57 & 4.62 \\
3 & 4.29 & 3.40 \\
4 & 4.04 & 3.54 \\
5 & 0.74 & 4.80 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\gt

Η ερμηνεία μου για κάθε ομάδα είναι:
\subparagraph{Ομάδα 1} Ομάδα παλαιών συναλλαγών με μικρό κόστος καλαθιού.
\subparagraph{Ομάδα 2} Ομάδα πρόσφατων  συναλλαγών με μεγάλο κόστος καλαθιού.
\subparagraph{Ομάδα 3} Ομάδα πολύ παλαιών συναλλαγών με ανεβασμένο κόστος καλαθιού.
\subparagraph{Ομάδα 4} Ομάδα πολύ πρόσφατων συναλλαγών με μέτριο κόστος καλαθιού.
\subparagraph{Ομάδα 5} Ομάδα συναλλαγών με μικρό κόστος καλαθιού σε μέτριο βάθος χρόνου.

\paragraph{}
Παρατηρώ επίσης ότι όλες οι ομάδες είναι σχεδόν ισοπληθείς.

\paragraph{γ)}
Για να κάνω το ζητούμενο έπραξα όπως και στην πρώτη άσκηση.

\section*{Άσκηση 4η}
Οι κανόνες που βρήκα για κάθε προϊόν είναι οι ακόλουθοι.
\lt
\begin{center}
\begin{tabular}{|l c l c c|}
\hline
lhs & & rhs & support & confidence\\
\hline
cluster3 & $\to$ & pastry & 0.116 & 0.471 \\
cluster4 & $\to$ & whole milk & 0.118 & 0.434 \\
cluster2 & $\to$ & whole milk & 0.070 & 0.423 \\
cluster2 & $\to$ & other vegetables & 0.059 & 0.355 \\
cluster4 & $\to$ & other vegetables & 0.087 & 0.319 \\
cluster2 & $\to$ & rolls/buns & 0.051 & 0.308 \\
cluster5 & $\to$ & whole milk & 0.049 & 0.303 \\
cluster2 & $\to$ & sausage & 0.048 & 0.289 \\
cluster3 & $\to$ & soda & 0.066 & 0.268 \\
cluster2 & $\to$ & yogurt & 0.044 & 0.267 \\
cluster1 & $\to$ & soda & 0.039 & 0.261 \\
cluster2 & $\to$ & soda & 0.043 & 0.260 \\
cluster5 & $\to$ & soda & 0.042 & 0.260 \\
cluster3 & $\to$ & whole milk & 0.063 & 0.258 \\
cluster1 & $\to$ & rolls/buns & 0.039 & 0.255 \\
cluster5 & $\to$ & rolls/buns & 0.041 & 0.254 \\
cluster2 & $\to$ & root vegetables & 0.041 & 0.250 \\
cluster3 & $\to$ & rolls/buns & 0.059 & 0.241 \\
cluster5 & $\to$ & other vegetables & 0.036 & 0.226 \\
cluster2 & $\to$ & tropical fruit & 0.036 & 0.219 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\gt

Βλέπω ότι τα \lt \textit{rolls/buns} \gt και \lt \textit{whole milk} \gt αγοράζονται από όλες τις ομάδες.
Η πρώτη ομάδα αγοράζει \lt \textit{soda}\gt .
Η δεύτερη ομάδα αγοράζει \lt \textit{other vegetables}\gt . 
Η τρίτη ομάδα αγοράζει \lt \textit{pastry}\gt .
Η τέταρτη ομάδα αγοράζει \lt \textit{other vegetables}\gt .
Η πέμπτη αγοράζει \lt \textit{other vegetables}\gt .

\end{document}
